\chapter{Resum{\'e}}

Protonbehandling kan spare sundt væv omkring en tumor bedre
sammenlignet med konventionel røntgenstrålebehandling (RT). Protoners
dosisfordeling er følsom over for tæthedsændringer i bestrålingsretningen.
Robust planlægning kan bruges til at tage højde for potentielle ændringer, før
behandling starter. Derudover er det nødvendigt at overvåge patientens
anatomi under hele behandlingen. En kombination af disse to strategier
kan muliggøre behandling af et mere omfattende spektrum af kræftindikationer.\medskip

Patienter med avanceret prostatacancer modtager stråling over et stort område, dvs. lymfeknuder, sædblærer og prostata. På grund af dette omfattende volumen kan protonbehandling reducere normalvævsdosis markant, men kun hvis usikkerheden forårsaget af anatomiske ændringer kan nedsættes tilstrækkeligt. Disse ændringer inkluderer tarmbevægelse, fyldning og tømning af blæren, vægttab/-øgning og relativ bevægelse af hofteknoglerne. Robust planlægning søger at skabe dosisplaner, der er mindre påvirket af inter-fraktionelle eller endda intra-fraktionelle ændringer.\medskip

En computertomografi (CT) kan bruges som en gengivelse af
densitet hos patienten. Denne repræsentation er afledt af
dæmpning af røntgenstråler. Protonernes stoppe-adfærd er grundlæggende
forskellig fra fotoner, hvilket også er deres største fordel. Dette betyder dog
densiteter målt ved røntgenstråler skal oversættes til
omtrentlige protonstopeffektværdier.\medskip

Cone-beam (CB) CT'er kan bruges til at verificere patientpositionering og
overvåge anatomiske ændringer. Men på grund af spredningen af stråling ved optagelse af
røntgenbilleder af patienten vil CBCT indeholde artefakter. Disse
artefakter resulterer i forkerte tæthedsestimater og kan derfor ikke bruges direkte
til rækkevidde- og dosisberegninger.\medskip

Denne afhandling har til formål at give metoder og værktøjer som man kan drage fordel ved af
robust planlægnings-, billed-, rækkevidde- og dosisvejledningsstrategier. \medskip

I \textbf{Paper \RNum{1}} undersøgte vi en metode til at finde
robuste vinkler. Metoden blev anvendt på 18 avancerede prostatacancerpatienter. Vandækvivalente vejlængder (WEPL)-kort og enkle protonplaner med et felt til bækkenlymfeknuder blev beregnet fra all retninger rundt om hver patient. Disse planer blev optimeret på planlægnings-CT (pCT) og genberegnet på tværs af 6-10 ugentlige gentagne CT'er (rCT). Vi korrelerede vinkler og patienter mod WEPL og dosis for at finde mønstre i underpopulationer. Vi fandt to generelt robuste strålevinkelkonfigurationer fra denne undersøgelse: Skrå anteriort og posteriort rettede vinkler. \medskip

De skrå anteriore feltkonfigurationer blev undersøgt i
\textbf{Paper \RNum{2}} og sammenlignet med en protonplan med laterale modsatte felter og en fotonbaseret Volumetric Modulated Arc Therapy (VMAT) plan. Disse planer blev optimeret på pCT for at spare risikoorganer (OAR) og især blære og endetarm. Desuden blev disse planer genberegnet på 6-10 rCT'er, der ekstraherede sandsynligheder for normal vævskomplikation (NTCP) og dosismålinger til analyse. Det blev konstateret, at protonplanen med lateralt modstående felter klarer sig bedst, når man ser på dosisdækning af prostata-CTV. Protonplanerne gav en lavere gennemsnitlig dosis til de fjerntliggende regioner. gEUD- og NTCP-værdierne var de samme som for VMAT-planerne. NTCP-værdierne i endetarmen og blæren viste en stærk korrelation med PTV-overlapningen med den respektive OAR.\medskip

I de første to artikler blev rCT'er brugt til at evaluere dosis og rækkevidde gennem behandlingsforløbet. Portalmonteret CBCT kan repræsentere patientens anatomi nøjagtigt på behandlingstidspunktet. Det er imidlertid ikke pålideligt til beregning af dosis og rækkevidde uden at mindske røntgenspredningseffekterne. I \textbf{Paper \RNum{3}} tilpassede vi og optimerede en tidligere introduceret metode til scatterkorrektion. Vi sammenlignede metoderne med de kliniske CBCT-rekonstruktioner og vurderede forbedring og korrekthed i CT-værdier, protondosis og rækkeviddeberegninger.\medskip

\textbf{Paper \RNum{4}} introducerede en ny metode til estimering af dosisforringelse baseret på WEPL-intervaller. Denne artikel brugte en kombination
af de bageste felter, som blev fundet robuste i \textbf{Paper
\RNum{1}} for LN'erne og de lateralt modsatte felter for
prostata fra \textbf{Paper \RNum{2}}. WEPL-metoden blev integreret
ind i softwareapplikationen udviklet til \textbf{Paper \RNum{3}} til
hurtigt at beregne og visualisere en områdeskiftet estimering af
isodoser. Denne metodes fordel er at den begrænsede mængde input,
kun en pCT, de felt-specifikke isodoser og en rCT (eller
corrCBCT) er nødvendigt. Dermed elimineres behovet for genindtegning af volumener.

En samling af forskellige tilgange til at redegøre for inter-fraktioneret bevægelse i protonterapi er blevet undersøgt. Specifikt handler det om analyse af strålevinkelens robusthed over for dosis og områder og tilvejebringelse af hurtige og pålidelige metoder til overvågning af indflydelsen af interfraktionelle ændringer på dosisplanen.
